\selectlanguage{french}
%\clearpage
\section*{Résumé du chapitre 4}
Ce chapitre décrit l'introduction d'un préconditionneur dans l'algorithme de migration itérative. L'objectif est d'accélérer la convergence de la migration itérative et de limiter le nombre d'itérations dans la boucle interne. Le préconditionneur utilisé ici est un pseudo-inverse de l'opérateur de modélisation de Born dans le domaine étendu, défini dans le cas de primaires seuls. Cet opérateur de modélisation est linéaire et noté \(F\). Le pseudo-inverse est noté \(\Fdag\) et est défini uniquement dans le cas de primaires seuls. L'obtention des CIGs par inversion \enquote{directe} à l'aide de cet opérateur est une alternative économique à la migration itérative pour l'atténuation des artefacts de migration. La fonction coût de DSO associée à l'inversion directe et son gradient sont étudiés et comparés à la stratégie itérative sur un exemple simple.

Le pseudo-inverse est présenté dans la section~\ref{sec:article_Herve} qui est une transcription d'un article publié dans la revue \emph{Geophysics} \parencite{chauris_migration_2017}. La formule présentée ici est inspirée de celle proposée par \textcite{hou_approximate_2015}. Dans les deux cas, le pseudo-inverse est défini au sens asymptotique : la formule d'inversion est obtenue en exprimant l'opérateur de modélisation à l'aide de la théorie des rais, puis en définissant des poids tels que \(F\Fdag\) soit proche de l'identité. Ces poids peuvent être interprétés à l'aide de la théorie des rais, mais la formule finale ne fait pas intervenir de quantités liées au rais.
La formulation du pseudo-inverse est proche de celle de l'adjoint de l'opérateur de modélisation utilisé dans le cas de la migration classique. Des poids sont incorporés dans la formule de l'adjoint pour prendre en compte la décroissance géométrique et l'illumination inhomogène du sous-sol. En pratique les trois modifications essentielles apportées à l'implémentation de l'opérateur adjoint sont:
\begin{enumerate*}[label=(\arabic*)]
	\item l'application aux termes sources des équations définissant les champs sources et récepteurs de dérivées par rapport à la profondeur des sources et récepteurs ;
	\item l'utilisation d'une version déconvoluée de l'ondelette de source pour la construction du champ source ;
	\item l'application d'une intégration temporelle d'ordre un à la place d'une dérivée seconde avant corrélation des champs sources et récepteurs, et l'application d'une dérivée verticale dans le domaine image au résultat de la corrélation de ces deux champs.
\end{enumerate*}

Les CIGs calculés en appliquant le pseudo-inverse aux données observées ne présentent pas d'artefacts de migration. De plus, le gradient de la fonction coût de DSO associée est plus homogène que celui obtenu dans le cas de la migration classique avec l'opérateur adjoint. Enfin une légère modification de la fonction coût de DSO consistant en une multiplication de la réflectivité par une puissance spécifique du macro-modèle permet d'atténuer les artefacts du gradient localisés à la position des réflecteurs. Ainsi remplacer l'opérateur adjoint par un pseudo-inverse pour le calcul des CIGs a des effets bénéfiques sur l'analyse de vitesse pour un coût numérique semblable. En effet le temps de calcul supplémentaire demandé par l'application des poids listés ci-dessus est négligeable devant le coût de la propagation des champs d'onde. La stratégie d'inversion \enquote{directe} est donc une alternative efficace à la migration itérative dans le cas de primaires seuls et d'une acquisition dense, mais elle n'est pas aisément transposable au cas de multiples, où il faudrait définir un nouveau pseudo-inverse dont l'existence n'est pas garantie.

La section~\ref{sec:weights_iterative} détaille l'introduction du pseudo-inverse comme préconditionneur dans la migration itérative et dans la résolution du problème adjoint (cas de la méthode B définie au chapitre~\ref{chap:IMVA}). Le préconditionnement peut être vu comme un changement de variable et ne demande que peu de modifications de l'implémentation. La section~\ref{sec:examples_chap4} illustre sur un exemple simple l'accélération de la convergence de la migration itérative, dans le cas de primaires seuls, mais aussi dans le cas de multiples, bien que le pseudo-inverse utilisé comme préconditionneur ne soit défini que pour les réflexions primaires. Le préconditionnement est aussi testé dans le cas de primaires seuls pour le problème adjoint. S'il permet également une résolution accélérée, celle-ci demeure plus lente que pour le problème direct, même avec régularisation. Par ailleurs le gradient calculé dans le cas itératif avec la méthode B ne converge pas vers une valeur stable similaire au gradient obtenu par l'inversion \enquote{directe}. En particulier, introduire une puissance spécifique du macro-modèle dans la définition de la fonction coût de la DSO ne permet pas d'atténuer les oscillations résiduelles localisées au niveau du réflecteur dans le gradient, contrairement au cas de l'inversion directe. Ces difficultés sont analysées dans le chapitre~\ref{chap:RMVA}.%
\clearpage
\selectlanguage{british}